---
title: "Взрывающаяся планета"
author: Bernhard Stockmann
date: "2009-11-18"
tags: ['композиции']
summary: "Имитацию разнообразных спецэффектов вряд ли можно считать массово применимой. Тем не менее её можно успешно использовать для усвоения разных полезных трюков."
description: "Имитацию разнообразных спецэффектов вряд ли можно считать массово применимой. Тем не менее её можно успешно использовать для усвоения разных полезных трюков."
---

Имитацию разнообразных спецэффектов вряд ли можно считать массово применимой. Тем не менее её можно успешно использовать для усвоения разных полезных трюков.

Этот урок является переложением для GIMP существующего урока по Photoshop.

Для начала создадим новое изображение размером 700×700 пикселов с плоской заливкой чёрным цветом.

![ ](01_small.jpg)

Скачайте [прилагающуюся фотографию потрескавшейся земли](explodierender-planet-steinboden.jpg "/images/articles/fx/exploding-planet-in-gimp/explodierender-planet-steinboden.jpg") и откройте её в GIMP новым слоем только что созданного изображения (**Ctrl+Alt+O** или через меню _«Файл→Открыть как слой»_). Затем по **Shift+T** переключитесь на инструмент масштабирования и в появившемся диалоге задайте новое значение размеров слоя: 700×700 пикселов. Теперь поместите слой в центр изображения. (_Проще всего сделать это не руками, а инструментом выравнивания: нажмите **Q**, выберите выравнивание относительно изображения, щёлкните курсором по слою и в палитре параметров инструмента последовательно нажмите кнопки с подсказками «Центрировать на вертикальной оси» и «Центрировать на горизонтальной оси» — прим. пер._)

![ ](02_small.jpg)

Теперь необходимо спроецировать эту поверхность на шар. Запустите расширение проекции (_«Фильтры→Карта→Спроецировать на объект»_) и выберите сферу в качестве объекта проекции, включить параметр _«Прозрачный фон»_ и отключите источник света на соседней вкладке диалога.

Теперь инвертируйте цвета изображения (_«Цвет→Инвертировать»_). В результате получится вот такой сине-белый шар:

![ ](04_small.jpg)

Теперь нужно добавить «лучи» взрыва. Для этого сначала необходимо спроецировать шар на плоскость: _«Фильтры→Искажения→Полярные координаты»_. Снимите флажок с параметра _«В полярное»_ и нажмите **ОК**, затем поверните изображение на 90° по часовой стрелке (_«Изображение→Преобразования→Повернуть на 90° по часовой стрелке»_).

![ ](05_small.jpg)

Вызовите диалог фильтра «Ветер» (_«Фильтры→Искажения→Ветер...»_) и задайте следующие значения:

Стиль: Ветер Направление: Справа Захватываются края: передний Порог: 5 Сила: 37

После применения повторите его ещё раз, нажав Ctrl+F.

![ ](06_small.jpg)

После этого полученную проекцию нужно превратить обратно в шар. Поверните изображение обратно на 90° против часовой стрелки и снова запустите фильтр «Полярные координаты», на этот раз со включённым параметром _«В полярное»_.

![ ](07_small.jpg)

Выглядит уже неплохо. Клавишей E переключитесь на инструмент выделения эллиптических областей, выделите круг вокруг планеты (_имеет смысл сделать две направляющих, сходящихся в центре изображения, и нарисовать круг из этого центра — прим. пер._), инвертируйте выделение, а затем вырежьте ставшую выделенной белую кайму.

Теперь нужно придать картине драматизма. Переключитесь на инструмент градиентной заливки и найдите в списке готовых градиентов “German flag smooth” (немецкий флаг с плавным переходом из цвета в цвет). Затем в меню _«Цвет»_ выберите пункт _«Карта→Отобразить градиент»_ — и взрывающаяся планета будет готова!

При желании слой с планетой можно продублировать, применить к нему фильтр «Гауссово размывание» со значением 11 и поменять тип наложения слоя на «Экран» или «Тон». За счёт этого вы добьётесь большей интенсивности цвета и более плавных переходов. Желаю хорошо повеселиться!

![Результат](08.jpg "Результат")

Оригинал: http://www.gimpusers.de/tutorials/explodierender-planet.html
